%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
						% KAPITEL 1 %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Komplexe Differenzierbarkeit}

\underline{Erinnerung:}
	\begin{itemize}

		\item \( \C \cong \R^2 \) \\ \( z = x + iy := (x,y), x = \operatorname{Re}(z), y = \operatorname{Im}(y) \)
		
		\item Körper mit \[ (x + iy) + (x' + iy') := x + x' + i(y + y') \] und
		\[ (x + iy)(x' + iy') := x \cdot x' + i(y \cdot y').\]
		Insbesondere: $(i^2 = -1)$
		
		\item \( \R \hookrightarrow \C, x \mapsto x = x + i \cdot 0 \). In $ \C$ hat $x^2 + 1 = 0$ eine Nullstelle ($\pm i$).
		
		\item Komplexe Konjugation: \[\overline{\,\cdot\,} : \C \to \C , z = x + iy \mapsto 
		\overline{z} := x - iy\] damit: \[\lvert \, \cdot \, \rvert : \C \to \R_{\geq 0}, z \mapsto \lvert z \rvert := \sqrt{z \cdot \overline{z}} \]
	Geht gut, da: \[z \cdot \overline{z} = x^2 + y^2 \in \R_{\geq 0} \Rightarrow \C \text{ erhält eine Metrik: } d(z,w) := \lvert z - w\rvert\]
	
		\item $\C$ mit dieser Metrik ist dasselbe wie $\R$ mit Standardmetrik.
		 
		\item konvergente Folgen $(z_n)_{n \in \N}$ in $\C$ konvergieren gegen $z \in \C :\Leftrightarrow$ \[\forall \eps > 0 ~ \exists N \in \N  ~ \forall n \geq N : ~ \lvert z_n - z\rvert < \eps.\]
		\item \underline{Bemerkung:} 
			\begin{itemize}
				\item Wir schreiben wieder: $\lim\limits_{n \to \infty} z_n = z$
				\item $\lim\limits_{n \to \infty} z_n = z ~ \Leftrightarrow ~ \lim\limits_{n \to \infty} \operatorname{Re}(z_n) = \operatorname{Re}(z) \text{ und} \lim\limits_{n \to \infty} \operatorname{Im}(z_n) = \operatorname{Im}(z)$
			\end{itemize}
			
		\item \(B_r(z_0) := \{z \in \C \lvert ~ \lvert z - z_0 \rvert < r\}\) 
		\item \(\overline{B_r(z_0)} := \{z \in \C \lvert ~ \lvert z - z_0 \rvert \le r\}\) 
	\end{itemize}


\begin{bem}
	Wir betrachten Funktionen \[f: U \to \C, U \subset \C \text{ offen}.\] Wie gehabt: \[\lim\limits_{z \to z_0} f(z) = w :\Leftrightarrow \forall \eps > 0~ \exists \delta > 0 ~\forall z \in U \text{ mit } \lvert f(z) - w\rvert < \eps.\]
\end{bem}

%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\begin{figure}[H]
\centering
\includesvg[height=8em]{limes}
\tiny{\caption*{Konvergenz}}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{bsp}
	\(\lim\limits_{z \to 0} \frac {\overline{z}}{z}\) existiert nicht, denn: \\ Setzt man \(z = x \in \R \smallsetminus \{0\}\) ein: \[ f(x) = \frac {\overline{x}}{x} = \frac xx = 1\] aber für $z = iy$ mit \( y \in \R \smallsetminus \{0\}:\) \[f(y) = \frac {\overline{iy}}{iy} = \frac{-iy}{iy} = -1\]
\end{bsp}

%\vspace{1em}

\begin{bem}
	Wir wissen bereits, was stetige Funktionen $f : U \to \C$ sind. \\ ($\Leftrightarrow\forall z_0 \in U ~ \lim\limits_{z \to z_0} f(z) = f(z_0)$.)
\end{bem}

%\vspace{1em}

\begin{defi}
	Sei $U \subset \C$ offen, $z_0 \in U$ und $f: U \to \C$. Dann heißt $f$ bei $z_0$ \emph{komplex differenzierbar}, wenn: \[ \lim\limits_{z \to z_0} \frac{f(z)-f(z_0)}{z - z_0} =: f'(z) =: \frac{d}{dz} \bigg \vert_{z_0} f \]
existiert.
\end{defi}

%\vspace{1em}

\begin{defi}
	Eine Funktion $f: U \to \C$ heißt \emph{holomorph}, wenn sie bei jedem $z_0 \in U$ komplex differenzierbar ist. 
\end{defi}

%\vspace{1em}

Wie in Analysis I: 

\begin{itemize}
	\item $f$ holomorph $\Rightarrow f$ stetig
	\item Ableitung bilden ist linear: $(f + g)' = f' + g'$ und $(\lambda f)' = \lambda f'$
	\item Produktformel und Quotientenregel 
	\item Kettenregel (nachdifferenzieren): $ U \xrightarrow{g} V \xrightarrow{f} \C$ : $(f \circ g)'(z_0) = f'(g(z_0)) g'(z_0)$
\end{itemize}

%\vspace{1em}

\begin{bsp} ~
	\begin{enumerate} 
		\item \(f : \C \to \C, z \mapsto z\) ist holomorph ($f'(z_0) = 1$ für alle $z_0 \in \C$).
		\item \(f : \C \to \C, z \mapsto z^k, k \in \Z\) ist holomorph ($f'(z_0) = kz^{k-1}$).
		\item Jedes Polynom in der Variablen $z$ (also $f(z) \in \C[z]$) ist holomorph.
		\item Aber: $f:  \C \to \C, z \mapsto \overline{z}$ ist (bei 0) nicht holomorph.
	\end{enumerate}
\end{bsp}

%\vspace{1em}

\begin{satz} \label{kompdb}
	Sei $f: U \to \C$ stetig. Dann gilt: $f$ ist bei $z_0$ komplex differenzierbar, genau dann wenn $f$ bei $z_0$ reell differenzierbar ist (Analysis II) und \[Df(z_0) = df_{z_0}: \R^2 \xrightarrow{\R\text{-linear}} \R^2 \text{ ist } \C \text{ linear als Abbildung } \C \to \C.\]
\end{satz}


Vorher beweisen wir noch ein Lemma:


\begin{lem} \label{matrA}
	Sei $A: \R^2 \to \R^2$ eine $\R$-lineare Abbildung. Dann ist $A: \C \to \C$ genau dann $\C$-linear, wenn \[A = \begin{pmatrix} a & -b \\ b & a \end{pmatrix} \in \R^{2 \times 2} \] für irgendwelche $a,b \in \R$.
\end{lem}


\begin{proof}
	Die einzigen $\C $-linearen Abbildungen von $\C \to \C$ sind $v \mapsto \lambda v$ für \\ $\lambda \in \C, \lambda :=(a + ib)$. Mit $v = x + iy$ ist das \[(x + iy) \mapsto \lambda(x + iy) = (a + ib)(x + iy) = ax +aiy +ib -by = ax - by + i(xb + ay),\] also genau die durch die Matrix \[\begin{pmatrix} a & -b \\ b & a \end{pmatrix}\] gegebene $\R$-lineare Abbildung. 
\end{proof}


\begin{proof}[Beweis \ref{kompdb}] 
Erinnerung: $f$ bei $z_0$ reell differenzierbar $\Leftrightarrow$ es existiert eine $\R$-lineare Abbildung $df_{z_0}: \R^2 \to \R^2$ mit $f(z_0 + h) = f(z_0) + df_{z_0}(h) + \phi(h)$ mit \[ \lim\limits_{h \to 0} \frac{\phi(h)}{\Vert h \Vert} = 0. \]

``$\Leftarrow$'' Sei also $df_{z_0} = \begin{pmatrix} a & -b \\ b & a \end{pmatrix}$ und $f(z_0 + h) = f(z_0) + df_{z_0} \cdot h + \phi(h)$ mit $ \lim\limits_{h \to 0} \frac{\phi(h)}{\Vert h \Vert} = 0.$
Dann haben wir: \[  \lim\limits_{h \to 0} \frac{f(z_0 + h) - f(z_0)}{h} =  \lim\limits_{h \to 0} \frac{df_{z_0}}{ h} +  \lim\limits_{h \to 0} \frac{\phi(h)}{h}\] wobei \[  \lim\limits_{h \to 0} \frac{\phi(h)}{\Vert h \Vert} = \lim\limits_{h \to 0} \left( \frac{\phi(h)}{\Vert h \Vert} \cdot \frac{\Vert h \Vert}{h} \right) \quad \text{und} \quad \frac{df_{z_0}\cdot h}{h} = (df_{z_0} \cdot h) \frac 1h = df_{z_0} \cdot \left(h \cdot \frac 1h\right)\] 
Damit ist \[  \lim\limits_{h \to 0} \frac{f(z_0 + h) - f(z_0)}{h} = df_{z_0} \cdot \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \end{pmatrix} = a + ib. \]

``$\Rightarrow$'' Angenommen $ \lim\limits_{h \to 0} \frac{f(z_0 + h) - f(z_0)}{h} := a + ib \quad \in \C$ (existiert als komplexe Zahl), \[\phi(h) := f(z_0 + h) - f(z_0) - (a + ib) \cdot h \quad \text{ für } h \in \C \text{ mit } \vert h \vert \text{ klein genug.}\] 
Dann:
\begin{align*} 
\lim\limits_{h \to 0} \frac{\phi(h)}{\Vert h \Vert}  & =  \lim\limits_{h \to 0} \frac{f(z_0 + h) - f(z_0)}{h} \cdot \frac {h}{\Vert h \Vert} - (a + bi) \cdot \frac {h}{\Vert h \Vert} \\ 
& = \lim\limits_{h \to 0} \left(\frac{f(z_0 + h) - f(z_0)}{h} - (a + ib) \right) \cdot \frac {h}{\Vert h \Vert} \\ & = 0
\end{align*}
\end{proof}

%\vspace{1em}

\begin{kor}
	Sei $U \in \C$ offen und $f : U \to \C$ eine Abbildung mit Real-/Imaginärteil $u, v: U \to \R$, also $f(x + iy) = u(x + iy) + iv( x + iy)$. Dann ist $f$ genau dann holomorph, wenn $f$ reell differenzierbar und $u, v$ die folgenden Cauchy -- Riemann -- Differenzialgleichungen erfüllen: 
	\[ \frac {\partial u}{\partial x} = \frac {\partial v}{\partial y}, \quad \frac {\partial u}{\partial y} = - \frac {\partial u}{\partial y}.\]
\end{kor}


\begin{proof}
	Das reelle Differential von $f$ ist \[df_{z_0} = \begin{pmatrix} \frac {\partial u}{\partial x} \mid_{x_0} &  \frac {\partial u}{\partial y} \mid_{x_0} \\ \frac {\partial u}{\partial y} \mid_{x_0} & \frac {\partial v}{\partial y} \mid_{x_0} \end{pmatrix}.\] Das ist genau dann $\C$-linear (siehe \ref{matrA}) wenn die Cauchy -- Riemann -- Differentialgleichungen erfüllt sind.
\end{proof}

\underline{\textbf{Wiederholung von Potenzreihen:}}

\underline{Erinnerung:} Potenzreihe um $z_0 \in \C$ mit Koeffizienten $a_n \in \C :$ \[ f(z) := \sum_{n=0}^\infty a_n(z-z_0)^n\]

\begin{enumerate}
	\item[Fakt 1)]  Konvergiert $\sum\limits_{n=0}^{\infty} a_n(z-z_0)^n$ für ein $w \in \C$ (also $z=w$), dann auch für alle $z \in \C$ mit $\vert z - z_0 \vert < \vert w - z_0 \vert$ und für diese sogar absolut.
		\begin{proof}
			\begin{align*}
				\bigg \vert \sum\limits_{n=0}^{N} a_n(z-z_0)^n \bigg \vert & = \bigg \vert \sum\limits_{n=0}^{N} a_n(w-z_0)^n \cdot \left( \frac{z - z_0}{w - z_0} \right)^n \bigg \vert \\
				& \le \sum\limits_{n=0}^{N} \vert a_n(w-z_0)^n \vert \cdot \bigg \vert \frac {z - z_0}{w - z_0} \bigg \vert ^n \\
				& \le 	C \cdot \sum\limits_{n=0}^{N} \bigg \vert \frac {z - z_0}{w - z_0} \bigg \vert ^n 
			\end{align*} 
		Also ist die geometrische Reihe \(C \cdot \sum\limits_{n=0}^{N}  \vert \frac {z - z_0}{w - z_0}  \vert ^n \) eine Majorante. Also konvergiert $\sum\limits_{n=0}^{\infty} a_n(z-z_0)^n$ absolut.
		\end{proof}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{figure}[H]
\centering
\includesvg[height=7em]{konvergenzradius}
\tiny{\caption*{Konvergenzradius}}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

	Folgerung: Es existiert ein Radius $\rho \in \left[0, \infty\right]$, sodass $\sum\limits_{n=0}^{\infty} a_n(z-z_0)^n$ in $B_{\rho}(z_0)$ absolut konvergiert und in $\C \smallsetminus \overline{B_{\rho}(z_0)}$ divergiert. $\rho$ heißt \emph{Konvergenzradius}.
	
	\item[Fakt 2)] Ist der Konvergenzradius der Reihe $\sum\limits_{n=0}^{\infty} a_n(z-z_0)^n \quad \rho$, so gilt \[ \rho = \sup \{r \geq 0 \vert (\vert a_n \vert r^n)_n \text{ beschränkt} \} .\]
	
	\begin{proof}
		``$\Rightarrow$'' $\sum\limits_{n=0}^{\infty} a_nr^n, ~ 0 \le r \le \rho$ konvergiert $\Rightarrow (a_nr^n)$ Nullfolge $\Rightarrow (\vert a_n \vert r^n)_n$ beschränkt.\\
		``$\Leftarrow$'' Ist $(\vert a_n \vert r^n)_n$ beschränkt (also $\le C$), so gilt für $ 0 < \vert s \vert < r, ~ s \in \C :$ \[\sum\limits_{n=0}^{\infty} a_ns^n \le \sum\limits_{n=0}^{\infty} a_nr^n \cdot \left( \frac{\vert s \vert}{r}\right)^n \]
		$\Rightarrow C \cdot \sum\limits_{n=0}^{\infty} \left( \frac{\vert s \vert}{r}\right)^n$ ist Majorante. 
		$\Rightarrow \sum\limits_{n=0}^{\infty} a_ns^n$ konvergiert absolut.
	\end{proof}
	
	Folgerung: Die Potenzreihen $\left(\sum\limits_{n=0}^{\infty} a_n(z-z_0)^n \right) $,  $\left(\sum\limits_{n=0}^{\infty} n \cdot a_n(z-z_0)^{n-1}\right)$ und \\ $\left(\sum\limits_{n=0}^{\infty} \frac{a_n}{n+1}(z-z_0)^{n+1} \right)$  haben den gleichen Konvergenzradius.
	
	\begin{proof} mit Fakt 2: 
		\begin{itemize} 
			\item $(\vert a_n \vert r^n)$ beschränkt $\Rightarrow  (n \vert a_n \vert s^n-1)$ beschränkt für $0 < s < r$. 
			\item $(\vert a_n \vert r^n)$ beschränkt $\Rightarrow \left(\frac{\vert a_n \vert}{n+1}r^{n+1} \right)$ beschränkt.
		\end{itemize}
	\end{proof}
	
	\item[Fakt 3)] Ist $\rho$ Konvergenzradius von $P(z) = \sum\limits_{n=0}^\infty a_n(z-z_0)^n$, dann gilt: $P(z)$ konvergiert für $B_r(z_0), \, r < \rho$ absolut und gleichmäßig.
	
	\begin{proof} Absolut aus Fakt 1. Sei $w \in B_{\rho}(z_0)$ mit $r < \vert w - z_0 \vert < \rho$.
	\begin{align*}
		\bigg \vert \sum\limits_{n=0}^{N} a_n(z-z_0)^n \bigg \vert & \le \sum\limits_{n=0}^{N} \vert a_n(w-z_0)^n \vert \cdot \bigg \vert \frac {z - z_0}{w - z_0} \bigg \vert ^n \\
		& \le C \cdot \sum\limits_{n=0}^{N}\left( \frac{r}{\vert w - z_0 \vert} \right)^n
	\end{align*}
	\[\Rightarrow \bigg \vert \sum\limits_{n=N}^{\infty} a_n(z-z_0)^n \bigg \vert \le C \cdot \sum\limits_{n=N}^{\infty} \left( \frac{r}{\vert w - z_0 \vert} \right)^n\]
	$\forall \eps > 0$ wähle $N \in \N_0$, sodass $ C \cdot \sum\limits_{n=N}^{\infty}\left( \frac{r}{\vert w - z_0 \vert} \right)^n < \eps$, dann tut's $N$ für gleichmäßige Konvergenz ($\forall z \in B_r(z_0)$).
	\end{proof}	

\end{enumerate}


\begin{satz}
	Ist $P(z)$ Potenzreihe mit Konvergenzradius $\rho$, so ist $f: B_{\rho}(z_0) \to \C, z \mapsto P(z)$ holomorph mit \[f'(z) = \sum\limits_{n=0}^{\infty} n \cdot a_n(z - z_0)^{n-1}\] für alle $z \in B_{\rho}(z_0)$.
\end{satz}

\begin{proof}
	oBdA: $z_0 = 0$. Dann ist für $z \in B_{\rho}(z_0), ~ \vert h \vert$ klein mit $ \vert z \vert + \vert h \vert < r < \rho$:
	\begin{align*}
	\bigg \vert \frac{f(z + h) - f(z)}{h} - \sum\limits_{n=0}^{\infty} n \cdot a_nz^{n-1} \bigg \vert & \le  \sum\limits_{n=0}^{\infty} \vert a_n \vert \bigg \vert \frac{(z+h)^n-z^n}{h}-n \cdot z^{n-1} \bigg \vert \\ 
	&=  \sum\limits_{n=0}^{\infty} \vert a_n \vert \cdot \bigg \vert \sum\limits_{j=2}^{n} \begin{pmatrix} n \\ j \end{pmatrix} h^{j-1}z^{n-j} \bigg \vert \\ 
	& \le \sum\limits_{n=0}^{\infty} \vert a_n \vert \cdot \vert h \vert \sum\limits_{j=2}^{n} \begin{pmatrix} n \\ j \end{pmatrix} \vert h \vert ^{j-2} \vert z \vert ^{n-j} \\ 
	& \le \sum\limits_{n=0}^{\infty} \vert a_n \vert \cdot \vert h \vert \cdot n(n-1)(\vert h \vert + \vert z \vert)^{n-2} \\
	& < \vert h \vert \sum\limits_{n=0}^{\infty} n(n-1) \vert a_n \vert r^{n+2} \\
	& = C \cdot \vert h \vert
	\end{align*}
	Konvergiert wegen Fakt 3 (2 mal anwenden) und absoluter Konvergenz. \\
	$\Rightarrow \lim\limits_{h \to 0} \left( \frac{f(z + h) - f(z)}{h} - \sum\limits_{n=1}^{\infty} n \cdot a_nz^{n-1} \right)= 0$
\end{proof}

%\vspace{1em}

\begin{bsp}~
	\begin{enumerate}
		\item $\exp: \C \to \C, z \mapsto \exp(z) := \sum\limits_{n=0}^{\infty} \frac{z^n}{n!}$ mit $\exp' = \exp$ 
		\item $ \sin, \cos : \C \to \C$, mit $\sin' = \cos$ und $\cos' = -\sin$  \\ $\sin(z)=\sum\limits_{n=0}^{\infty} (-1)^n \frac{z^{2n+1}}{(2n+1)!} \\ \cos(z) = \sum\limits_{n=0}^{\infty} (-1)^n \frac{z^{2n}}{(2n)!}$ 
		\item $\lambda : B_1(1) \to \C, z \mapsto \lambda(z) := \sum\limits_{n=0}^{\infty} (-1)^{n+1} \frac{(z-1)^{n}}{n}$\\
		Übung: $\rho = 1,~ \lambda'(z) = \frac 1z, ~\exp \circ \lambda = \text{id}_{B_1(1)}$
	\end{enumerate} 
\end{bsp}
